\documentclass[a4j]{jsarticle}

\usepackage{url}

\renewcommand{\thesection}{\rm\bf\large *課題\arabic{section}}
\renewcommand{\indent}{\hspace{10pt}}

\newcommand{\quiery}[1]{
	\begin{quote}
		\footnotesize $\bullet$ {#1}
	\end{quote}
}

\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{250mm}

\makeatletter
\title{\rm 情報科学概論 I\\ レポート}
\author{ 情報科学類 \\201311350 河原 悟 }
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{}
\quiery{
	巨大なデータを格納する場合にしばしば分散ファイルシステムが使われる。この例にはGoogle File System、HDFS、Lustre、Gfarmなどが挙げられる。分散ファイルシステムについて調査を行い、その結果を記述せよ。
}

分散ファイルシステムとは、複数のコンピュータ上にあるフォルダ群をローカルマシン上にマウントすることで、一つの共有フォルダのサブフォルダとして扱うことができるファイルシステム。

複数のコンピュータ上にあるファイルを操作しやすいだけでなく、例えば1台のファイルサーバについて、ファイルサーバ上のファイルの一部を別のコンピュータにマウントして扱えば、ファイルサーバへのアクセスを分散することができる。

\renewcommand{\labelitemi}{$\diamond$}
\subsection*{分散ファイルシステムの一例}
\begin{itemize}
	\item Google File System（GFS）

		\indent Googleが独自に開発した、自社の大型サーバ管理のための分散ファイルシステム。マスターノード、チャンクサーバ、クライアントから構成されている。

		\indent GFS上のファイルは64MBに分割され、チャンクという単位で保存される。チャンクには変化しないユニークなIDが割り振られ、そのIDで識別される。ロックという排他制御機能があり、複数のクライアントが同時に同じファイルに書き込むなどを防ぐ。この機能はマスターノードが管理している。

		\indent つまりマスターノードに複数のチャンクサーバがぶら下がっているという状態になり、マスターノードがディレクトリツリーの状態管理、ロック管理、チャンクの位置管理を担う。それらの状態はオンメモリで持っているため高速な操作ができ、オンメモリにするための工夫が多くなされている。

		\vspace{10pt}
	\item Gfarm

		\indent 筑波大学および産業技術総合研究所がオープンソースで開発しているファイルシステム。何処からでも高速でアクセス可能な広域共有ファイルシステムが目的として作られている。メタデータサーバ、ファイルシステムサーバ、クライアントで構成されている。

		\indent アクセス集中回避のため、なるべく近くてアクセス量の少ないファイルにアクセスするようにルーティングする機能がある。Gfarmは、各クライアントがそれぞれのファイルを格納するノードに対してネットワークの往復遅延時間を実行時に計測して、ネットワーク上の距離を測っている。
	
		\indent また、ファイルを格納しているノードのCPU負荷状態を定期的に収集することでアクセス量を調べている。

\end{itemize}

\section*{参考}
\subsection*{分散ファイルシステムについて}
\url{http://ja.wikipedia.org/wiki/分散ファイルシステム}

\url{http://e-words.jp/w/DFS.html}

\url{http://itpro.nikkeibp.co.jp/article/Keyword/20070209/261629/}

\subsection*{GFSについて}
\url{http://dev.ariel-networks.com/column/tech/google_file_system/view}

\subsection*{Gfarmについて}
\url{http://thinkit.co.jp/article/772/1}
\end{document}
